\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionLabelFormat{blank}{}


\usepackage{graphicx}

\begin{document}
	\title{\textbf{Assignment2 - Smart Sit}}

	\author{Amrani Hamza 807386\\
		Ceccon Martina 817613\\
		Costantino Chantal 860621\\
		Pasi Samuele 816128}
	\date{}
	\maketitle	
	
	\pagebreak
	
	\tableofcontents		
	\listoftables
	\listoffigures
	\pagebreak
	
	\section{Riferimenti online}
	Secondo assignment per il corso Processo e Sviluppo Software (F1801Q154).\\
	https://gitlab.com/hamzi27/2019\_assignment2\_smartsit
	\pagebreak
	
	\section{Descrizione dell'applicazione}
	Trenord ha commissionato la realizzazione di una nuova applicazione che fornisca
	il grado di affollamento in real time su un determinato treno.
	Si noti che in ambito ferroviario sono molteplici le applicazioni in grado di
	fornire diversi servizi all'utente, come visualizzare l'orario dei treni,
	il binario di arrivo, la possibilità di comprare biglietti, etc. La nostra
	applicazione tuttavia si contrappone ai lavori finora sviluppati, in quanto si
	pone come principale obiettivo quello di indicare al passeggero se esistono
	postazioni libere su un determinato vagone. A questo proposito si è pensato di
	utilizzare opportuni sensori installati sulle poltrone del treno e in grado di
	fornire le rilevazioni richieste. La scelta è stata quindi quella di raggiungere
	lo specifico obiettivo grazie a un'architettura nuova, sviluppata da zero, all'interno
	della quale inserire funzionalità aggiuntive, derivate anche dall'interazione con gli
	stakeholders. Per come è stata pensata, la nostra applicazione richiederà all'utente
	di creare un account o di utilizzarne uno già esistente (facebook, google,
	instagram). Una volta registrato, potrà utilizzare i diversi servizi
	proposti:
	\begin{enumerate}
		\item Individuare le stazioni più vicine rispetto al punto in cui si trova l'utente,
		selezionando la stazione interessata sulla mappa oppure cercandola attraverso
		un'opportuna barra di ricerca.
		\item Visualizzare ogni tratta alla selezione di una determinata stazione, tramite
		un'opportuna barra di ricerca.
		\item Filtrare le tratte in base alla stazione di arrivo/partenza, attraverso
		un'opportuna barra di ricerca.
		\item Visualizzare, per ogni tratta, i treni attivi in quel momento,
		in base alla stazione di partenza e arrivo, e passanti per la stazione
		selezionata.
	\end{enumerate}
	I servizi finora teorizzati verranno poi adattati, modificati e anche eventualmente
	rimossi, in base ai risultati derivanti dalle impressioni e le opinioni
	dell'utente.
	\pagebreak
	
	\section{Workflow}
	Una volta stabilite tutte le caratteristiche che dovrà avere l'applicazione,
	si è passati al lavoro di sviluppo vero e proprio, organizzato seguendo cinque
	divrersi punti.
	
	\begin{itemize}
	
	\item \textbf{Background study} Attività atta a conoscere l'ambiente in cui si dovrà inserire l'applicazione. Nel nostro caso questo si traduce in uno sguardo a tutte le applicazioni già esistenti che già forniscono alcuni dei servizi che si vorrebbe far comparire nel nostro lavoro di sviluppo. Sarà inoltre necessario uno studio attento di
	tutte le tecnologie già in uso per rilevare il numero di posti o persone in un
	luogo specifico.
		
	\item \textbf{Individuazione degli stakeholders} Gli stakeholder sono coloro che avranno un’interazione diretta o non con l’applicazione. Come si noterà in seguito, essi saranno raggruppati in differenti categorie in base al ruolo che avranno nello sviluppo del nostro
	progetto.
		
	\item \textbf{Questionario} Attività di elicitazione che verrà sottoposta a un gruppo di persone per ricavare informazioni utili per i requisiti dell'applicazione.
	
	
	\item \textbf{Intervista} Attività di elicitazione rivolta solo a uno specifico campione di soggetti, i tecnici, in merito alle tecnologie da adottare per il calcolo del grado di affollamento all'interno di un treno.
	
	
	\item \textbf{Meeting aziendali} Attività rivolta al product manager di Trenord.
	A lui sarà mostrata l'intera applicazione e i servizi che essa dovrà offrire.

	\end{itemize}
	\pagebreak
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.35\textwidth]{immagini/Diagram.png}
		\caption{Schema di organizzazione del lavoro}
		\label{fig:Schema}
	\end{figure}
	\pagebreak
	
	\subsection{Background Study}
	Lo scopo del background study è stato quello di individuare dei requisiti da applicazioni
	e tecnologie già presenti nel modo reale. Essendo un'idea innovativa, non sono
	presenti altre applicazioni che svolgono la funzione da noi pensata, perciò lo
	studio è stato condotto tramite la scoperta di requisiti provenienti da altre applicazioni
	nell'ambito ferroviario e dei trasporti:
	
	\begin{itemize}
	\item \textbf{Trenitalia, Trenit e Orario Treni} Forniscono all'utente informazioni riguardo
	il traffico dei treni nelle stazioni dando informazioni riguardo ritardi,
	cancellazioni, prezzo del biglietto, etc. Il loro punto di forza riguarda la
	grafica, semplice e immediata, che permette un facile utilizzo.
	
	\item \textbf{Waze} Applicazione di navigazione stradale in grado di aggiungere numerose
	funzionalità, dalla creazione di un account alla segnalazione di incidenti o
	traffico intenso da parte degli utenti.
	\end{itemize}

	\noindent Inoltre sono state trovate tecnologie nel mondo reale che possano essere utili per
	la rilevazione dei posti liberi:
	
	\begin{itemize}
	\item \textbf{Telecamere} L'utilizzo delle telecamere per la rilevazione dei posti liberi è
	una tecnolologia già in uso soprattutto nei parcheggi dei centri commerciali.
	Sono dotate di un led che assume il colore verde quando il posto auto risulta
	libero, mentre assume il colore rosso quando il posto auto viene occupato da
	una macchina rilevata dalla telecamere.
	\item \textbf{Sensore cinture automobili} Questo sensore permette alla macchina di individuare se il conducente o il passeggero dell'autovettura sia sprovvisto di cintura  di
	sicurezza. Inoltre il sensore è in grado di riconoscere se il posto è vuoto per
	evitare false segnalazioni.
	\end{itemize}

	\subsection{Individuazione Stakholders}
	Abbiamo distinto quattro diverse categorie, che interverranno in momenti diversi
	nella creazione del progetto. Esse si disinguono in:
	
	\begin{itemize}
	\item \textbf{Viaggiatori occasionali}
	La prima categoria comprende i passeggeri occasionali. L'obiettivo è quello di
	conoscere le opinione riguardanti il nuovo possibile servizio. La scelta di
	coinvolgerli è stata fatta al fine di sviluppare nell'applicazione caratteristiche
	più specifiche per chi non è pratico dell'ambiente ferroviario.
	
	
	\item \textbf{Pendolari}
	Questa seconda categoria comprende tutte quelle persone che scelgono abitualmente
	il treno come mezzo di trasporto. La loro opinione è utile al nostro studio in
	quanto si apprende quali servizi possano essere vantaggiosi per un viaggiatore
	quotidiano.
	
	
	\item \textbf{Product Manager}
	A questo gruppo appartiene il referente del personale ferroviario, che chiameremo
	"Product Manager". La sua interazione risulta particolarmente utile per conoscere
	la fattibilità dell'applicazione. In particolare a lui saranno rivolte
	specifiche domande riguardo il posizionamento di nuove tecnologie sui treni, le
	questioni legali relative al trattamento dei dati personali e domande inerenti
	alla visualizzazione dei dati interni alla ferroria. Si discuterà quindi di
	tematiche specifiche anche in termini di costo.
	
	
	\item \textbf{Esperti tecnici}
	Gli esperti tecnici comprendono tutti i lavoratori appartenenti a uno specifico
	settore, in una determinata azienda, in grado di fornire consigli utili riguardo
	l'utilizzo di particolari tecnologie per la registrazione del grado di
	affollamento. In particolare tutte quelle informazioni riguardanti il funzionamento
	di tecnologie di riconoscimento facciale o di sensori (a pressione o a calore), per verificare la
	presenza sul treno di eventuali posti liberi. Sarà inoltre
	richiesto un primo preventivo da presentare al personale ferroviario. In questo
	documento non è specificato a quale ditta, impresa, azienda, ci rivolgeremo;
	questo perché la tecnologia da adottare verrà appresa solo al termine del
	questionario. Inoltre presenteremo al cliente una cifra indicativa del costo
	dell'applicazione, ma sarà lui a scegliere di mantenere il fornitore cui ci siamo
	rivolti o di cambiarlo.
	\end{itemize}

	\noindent
	Una volta individuati gli stakeholders si è deciso come interagirvi.\\\\
	\textbf{Questionario}\\
	Per conoscere le abitudini dei viaggiatori si è deciso di stilare un questionario
	e, in accordo con Trenord, di inviarlo a tutti i possessori di un
	account Trenord, così da raccogliere le risposte della categoria "pendolari".
	
	Per ricevere invece i dati relativi alla categoria "viaggiatori occasionali", alcuni
	addetti del personale di Trenord si sono posizionati in posti strategici (davanti
	alle aziende o agli uffici), dove è più probabile incontrarli,
	per rivolgere il medesimo questionario.
	
	A questo punto si raccolgono le informazioni ricavate.
	Vengono quindi modificati o se necessario ridefinite le caratteristiche dell'applicazione.\\\\\\
	\textbf{Intervista}\\
	Per gli esperti tecnici verrà redatta un'intervista, all'interno della
	quale si dovranno porre tutti i quesiti più specifici riguardo il raggiungimento
	dell'obiettivo primario: la segnalazione di posti liberi. Come già accennato, lo
	scopo potrà essere raggiunto grazie all'ausilio di due differenti tecnologie:
	utilizzando sensori oppure grazie alla computer vision.
	La scelta di quale adottare dipenderà dai risultati ottenuti dal questionario e
	in base a questi verranno poste domande precise su come utilizzare lo strumento
	preferito dagli utenti all'interno dell'applicazione.
	
	\begin{itemize}
	\item \textbf{Sensori(pressione o calore)}
	Possibilità di usare sensori a pressione e/o calore (come quelli della macchina),
	con una certa soglia di peso.
	Ad ogni sensore viene assegnato un codice che lo identifica in maniera univoca.
	Conoscendo gli identificativi dei sensori di un determinato vagone, si è in
	grado di mostrare il grado di affollamento, distribuito per ciascun vagone.
	Le rilevazioni devono avvenire in un certo intervallo di tempo, in modo tale da
	rendere le misurazioni più precise possibili.
	In questo modo se una persona si alza dal proprio posto prima del tempo stabilito,
	il posto risulterà come ancora occupato.
	Al contrario, se la persona non è ancora tornata alla sua postazione il posto
	risulterà essere libero.
	
	
	\item \textbf{Computer vision}
	Installando telecamere a 180 gradi o utilizzando telecamere di sicurezza, posizionate
	agli estremi della carrozza in posizione sopraelevata, si è in grado di
	identificare il numero di persone presenti.
	Dalle immagini ottenute si effettua un'operazione di segmentazione e di
	riconoscimento dei volti all'interno della scena.
	Per migliorare le prestazioni di riconoscimento, vengono catturate più immagini
	in sequenza in modo da rimuovere oggetti/soggetti dinamici, come per esempio il
	personale ferroviario.
	\end{itemize}
	\noindent
	\textbf{Meeting aziendali}\\
	Dopo che gli utenti hanno espresso la loro opinione, tramite il questionario, e gli
	esperti tecnici hanno fornito tutte le informazioni legate alla tipologia scelta
	dall'utente per apprendere il grado di affollamento all'interno di un treno, è
	necessaria un'interazione diretta con il cliente. Tramite diversi meeting aziendali,
	infatti, verrà presentata al product manager la nostra applicazione, in termini
	teorici. Si spiegheranno tutti i servizi che essa dovrà offrire, come l'utente
	si interfaccerà con essa, i costi legati alla scelta di utilizzare sensori oppure
	computer vision, come verranno trattati i dati dell'utente, etc. Al termine di
	ogni incontro il product manager ci restituirà un feedback positivo o negativo,
	che servirà nel lavoro di miglioria della nostra applicazione.
	Poiché sono previsti più incontri con il product manager, in questo documento non
	è previsto un verbale degli incontri.
	\pagebreak
    
    \subsection{Questionario}
	Le domande proposte per il questionario saranno strutturate a risposta multipla,
	così da permettere una partecipazione attiva dell'utente e ricavare più informazioni
	possibili per la stesura di nuovi requisiti e obiettivi.
	Il questionario inoltre è stato organizzato in tre differenti sezioni, ognuna
	atta a ricavare informazioni precise sull'utente.
	
	\begin{itemize}
	\item \textbf{Prima sezione}
	Utile a dividere in categorie i diversi tipi di viaggiatori.
	
	
	\item \textbf{Seconda sezione}
	Utile a comprendere quante volte i viaggiatori trovano il treno affollato e se questo può risultare effettivamente un disagio.
	
	
	\item \textbf{Terza sezione}
	In questa sezione verifichiamo che l'implementazione di alcuni servizi dell'applicazione siano effettivamente utili all'utente.
	\end{itemize}
	
	\noindent 
	\textbf{Breve introduzione per presentare il questionario agli utenti:}\\
	Siamo degli studenti del primo anno del corso di laurea magistrale in Informatica
	presso l'università Milano Bicocca e abbiamo bisogno del tuo aiuto per raccogliere
	alcune informazioni su chi utilizza abitualmente/occasionalmente il treno come
	mezzo di trasporto.
	Il nostro compito è quello di progettare un'applicazione che permetta di visualizzare, in tempo reale, i posti liberi di ogni vagone di un treno; tutto ciò attraverso l'utilizzo di sensori e telecamere.
	Ti ringraziamo per il tuo contributo!\\
	
	\noindent
	\textbf{DOMANDE}\\
	
	\noindent
	\textbf{Prima sezione:} informazioni Personali dei viaggiatori.
	Questa sezione serve per categorizzare i diversi tipi di viaggiatori in base alla loro età, professione e in base a quante volte usano il treno.

    \begin{itemize}
    
        \item Quanti anni hai?
        \begin{enumerate}
            \item Meno di 25 anni
            \item Tra i 25 ed i 45 anni
            \item Più di 45 anni
        \end{enumerate}
        
        \item Indica la tua professione.
        \begin{enumerate}
            \item Studente
            \item Studente/lavoratore
            \item Lavoratore
            \item Disoccupato
        \end{enumerate}
        
        \item Quanto spesso usi il treno?
         \begin{enumerate}
            \item Mai --> Il questionario termina senza proporre all'utente le altre domande
            \item Pochissime volte e solo per occasioni specifiche
            \item Poche volte ogni settimana
            \item Praticamente ogni giorno
        \end{enumerate}
        Attraverso l'ultima domanda è possibile escludere gli utenti che non utilizzano il treno come mezzo di trasporto; tali utenti sono irrilevanti nella classificazione dei requisiti dell'applicazione.
   
    \end{itemize}
    
    \noindent
    Una volta ottenuti i risultati delle sezioni successive, sarà possibile riconoscere le tipologie di viaggiatori che potrebbero essere interessate all'applicazione.\\

	\noindent
	\textbf{Seconda sezione:} grado di affollamento e preferenze di viaggio.
	Questa sezione ci permette di capire quante volte i viaggiatori trovano il treno affollato e se questo può risultare effettivamente un disagio.
	
	\begin{itemize}
	\item Quanto trovi fastidioso il fatto di non poterti sedere quando viaggi su un treno?
	
	\begin{center}
	    Poco fastidioso 0 – Molto fastidioso 5
	\end{center}
	    
	 Nel caso in cui la maggior parte dei risultati ottenuti siano maggiori o uguali a 3, si può affermare che gran parte dei viaggiatori prova fastidio a viaggiare in piedi. Questa potrebbe essere una ragione per cui utilizzare l'applicazione.
	 
	 \item Quante volte ti è capitato di trovare il treno molto affollato?
	    \begin{enumerate}
	        \item Mai
	        \item Poche volte
	        \item Spesso
	    \end{enumerate}
    	Questa domanda permette di stabilire la frequenza di affollamento su un treno e se questo risulta essere o meno un disagio tra i diversi viaggiatori.
	    
	 \item Viaggi mai con la bicicletta e quindi hai necessità del posto bici tra un vagone e l’altro?
	    \begin{enumerate}
	        \item Mai
	        \item Poche volte
	        \item Spesso
	    \end{enumerate}
	    Uno dei servizi forniti dall'applicazione è quello di individuare il posto bici disponibile tra un vagone e l'altro. Con questa domanda si può capire quante persone viaggiano con la bicicletta e quindi necessitano di tale servizio.

	\end{itemize}
	

	\noindent
	\textbf{Terza sezione:} utilizzo e preferenze servizi.
	In questa sezione verifichiamo che l'implementazione di alcuni servizi dell'applicazione siano effettivamente utili all'utente.
	
	\begin{itemize}
	
	    \item Quante volte utilizzi i servizi di segnalazione di diverse applicazioni? (Es. recensioni potive o negative)
	    \begin{enumerate}
	        \item Mai
	        \item Poche volte
	        \item Spesso
	    \end{enumerate}
	    Questa domanda ci permette di capire se il servizio di segnalazione posti dell'applicazione potrebbe essere effettivamente utilizzato dagli utenti. Questo in base alle esperienze con altre applicazioni simili che offrono lo stesso servizio di recensione/segnalazione.
	    
	    \item Utilizzi delle applicazioni geografiche (es. Google Maps) quando ti serve sapere dove ti trovi o per raggiungere un determinato luogo?
	    \begin{enumerate}
	        \item Mai
	        \item Poche volte
	        \item Spesso
	    \end{enumerate}
	    Questa domanda dà informazioni sull'utilità per l'utente di utilizzare una mappa per orientarsi e, nel caso dell'applicazione, trovare la stazione più vicina.
	    
	    \item Quanto ritieni invasivo l'utilizzo di tecnologie come sensori/telecamere nei mezzi pubblici per sapere quante persone ne stanno usufruendo in tempo reale?
	    	
	    \begin{center}
	        Poco invasivo 0 – Molto invasivo 5
	    \end{center}
	    Dall'ultimo quesito si valuta quanto l'utente si possa sentire infastidito dall'utilizzo di queste tecnologie. Nel caso risulti essere un disagio, verranno discusse, con chi di dovere, le modalità per la gestione sicura dei dati personali.
	    
	\end{itemize}
    
    \noindent
	\textbf{RISULTATI}\\
	
	\noindent
	Dopo aver sottoposto i questionari a diverse tipologie di viaggiatori, possiamo analizzare i risultati ottenuti e verificare che i requisiti dell'applicazione siano soddisfatti e/o da modificare.\\
	
	\noindent
	\textbf{Prima sezione}:
	La prima sezione mostra l'età, la professione e la regolarità con cui i diversi utenti usano il treno come mezzo di trasposto.
	
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{immagini/1-1_Quanti_anni_hai.png}
	\captionsetup{textformat=empty,labelformat=blank}
	\caption{Domanda 1: Informazioni sull'età dell'utente}
	\label{fig:Domanda1}
    \end{figure}
    
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{immagini/1-2_Indica_la_tua_professione.png}
	\captionsetup{textformat=empty,labelformat=blank}
	\caption{Domanda 2: Informazioni sulla professione dell'utente}
	\label{fig:Domanda2}
    \end{figure}
    
    \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{immagini/1-3_Quante_volte_prendi_il_treno.png}
	\captionsetup{textformat=empty,labelformat=blank}
	\caption{Domanda 3: Frequenza utilizzo treno}
	\label{fig:Domanda3}
    \end{figure}
	
	\noindent
	\textbf{Seconda sezione}:
	La seconda sezione fornisce informazioni sul grado di affollamento e sulle preferenze di viaggio degli utenti.
	
	\begin{itemize}
	    \item La prima domanda viene posta agli utenti in modo tale da capire quanto per loro sia disagevole viaggiare senza trovare un posto. Questo, infatti, potrebbe essere un valido motivo per utilizzare l'applicazione e quindi evitare di viaggiare in piedi.
	    
	    \begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=\linewidth]{immagini/2-1_Posti_a_sedere.png}
	    \captionsetup{textformat=empty,labelformat=blank}
	    \caption{Domanda 4: Posti a sedere}
	    \label{fig:Domanda4}
        \end{figure}
	    
	    \item Attraverso la seconda domanda è possibile sapere quante volte un utente, in base alle sue abitudini, ha trovato il treno affollato. Dai risultati si può affermare che la maggior parte dei viaggiatori trova spesso i treni affollati.
	    
	    \begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=\linewidth]{immagini/2-2_Treno_affollato.png}
	    \captionsetup{textformat=empty,labelformat=blank}
	    \caption{Domanda 5: Treno affollato}
	    \label{fig:Domanda5}
        \end{figure}
        
        \item Dalla terza e ultima della seconda sezione,  si rileva quante volte un viaggiatore porta con sé la propria bicicletta. Dalle risposte si evince che la maggior parte non necessita del posto bici regolarmente, ma solo occasionalmente.
        
        \begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=\linewidth]{immagini/2-3_Bicicletta.png}
	    \captionsetup{textformat=empty,labelformat=blank}
	    \caption{Domanda 6: Bicicletta}
	    \label{fig:Domanda6}
        \end{figure}
	    
	\end{itemize}

    \noindent
	\textbf{Terza sezione}:
	La terza sezione fornisce informazioni sui servizi utilizzati dagli utenti che si vorrebbe implementare nell'applicazione.
	
	\begin{itemize}
	    \item Le risposte date alla prima domanda mostrano che la maggior parte dei viaggiatori intervistati non utilizza i servizi di segnalazione/recensione se non poche volte.
	    
	    \begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=\linewidth]{immagini/3-1_Segnalazioni.png}
	    \captionsetup{textformat=empty,labelformat=blank}
	    \caption{Domanda 7: Segnalazioni}
	    \label{fig:Domanda7}
        \end{figure}
        
        \item Le risposte alla seconda domanda, invece, mostrano che la gran parte degli utenti usa le applicazioni geografiche regolarmente.
	    
	    \begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=\linewidth]{immagini/"3-2_Maps".png}
	    \captionsetup{textformat=empty,labelformat=blank}
	    \caption{Domanda 8: Maps}
	    \label{fig:Domanda8}
        \end{figure}
        
        \item L'ultima domanda della sezione chiede quanto vengano ritenute invasive le tecnologie utilizzate per la realizzazione dell'applicazione. Come si può vedere dal grafico, la maggior parte degli utenti ha dato un voto maggiore/uguale a 3 e ritiene abbastanza invasivo l'uso di queste tecnologie.
	    
	    \begin{figure}[H]
	    \centering
	    \includegraphics[width=\linewidth]{immagini/3-3_Tecnologie_invasive.png}
	   	\captionsetup{textformat=empty,labelformat=blank}
	   	\caption{Domanda 9: Tecnologie\_invasive}
	    \label{fig:Domanda9}
        \end{figure}
        
    \end{itemize}
    
	\subsection{Intervista}
	A questo punto si hanno tutte le conoscenze e informazioni necessarie per
	un'interazione fruttuosa con il personale tecnico esperto tramite intervista.\\\\
	La prima parte verterà sull'utilizzo della tecnologia prediletta
	dagli utenti, i sensori. In particolar modo verrà chiesto agli esperti quale strategia sia per loro migliore,
	tra "sensori a calore" o a "pressione", tenendo conto dell'efficienza, dei
	limiti e dei relativi costi di produzione.
	Verranno valutate ulteriori proposte alternative alla risoluzione del problema.\\\\
	Successivamente, le domande riguarderanno i materiali e le problematiche inerenti
	alla miglior strategia per la risoluzione del problema affollamento.
	Verranno valutate la qualità dei sensori disponibili sul mercato, in base alle
	prestazioni, al compito e al costo di produzione e le problematiche che possono
	riguardare una determinata strategia, ad esempio, la soglia di peso per un sensore
	a pressione.
	Inoltre, essendo il treno un luogo pubblico, bisognerà considerare anche gli
	interventi relativi a situazioni di danneggiamento e/o manomissione dei dispositivi.
	Risulta quindi importante ascoltare tutti i possibili suggerimenti di un esperto,
	così da poter affrontare anche avvenimenti spiacevoli.
	\pagebreak
	
	\section{Lista dei requisiti finali}
		\subsection{Requisiti funzionali:}
			\begin{center}
				\begin{table}[H]
					\captionsetup{textformat=empty,labelformat=blank}
					\caption{Requisiti funzionali}					
					\label{tab:RequisitiFunzionali}
					\begin{tabular}{|m{7em}|m{7em}|m{20em}|}
						\hline
						\textbf{Requisito} & \textbf{Fase di elicitazione} & \textbf{Descrizione} \\
						\hline
						Ricerca & Questionario & Utilizzo di una mappa e di una barra di ricerca testuale per la ricerca di una stazione \\
						\hline
						Stazione & Background study & Per ogni stazione vengono visualizzate le tratte passanti \\
						\hline
						Tratte & Background study & Per ogni stazione è possibile filtrare le tratte da visualizzare in base alla stazione di partenza e arrivo \\
						\hline
						Treni & Background study & Per ogni tratta sono visibili i treni attivi in quel momento passanti per quella tratta \\
						\hline
						Affollamento e posti & Background study e Questionario & Per ogni treno è possibile visualizzare il grado di affollamento di ogni carrozza e i posti a sedere liberi e occupati \\
						\hline
						Posto bici & Questionario & Oltre ai posti a sedere, è possibile visualizzare se il posto bici è libero o occupato \\
						\hline
						Account & Background study & Per poter utilizzare l'applicazine, l'utente deve necessariamente creare un account \\
						\hline
						Preferiti & Background Study & Per ogni account, è possibile salvarsi una lista di linee preferite \\
						\hline
					\end{tabular}
				\end{table}
			\end{center}
		Si è deciso di non implementare un sistema di segnalazione di posti inagibili da parte degli utenti in quanto, come risulta dal questionario, questo requisito non è apprezzato da parte dei possibili stakholders.
		\pagebreak
		
		\noindent
		\subsection{Requisiti non funzionali:}
			\begin{center}
				\begin{table}[H]
			 		\captionsetup{textformat=empty,labelformat=blank}
					\caption{Requisiti non funzionali}					
			 		\label{tab:RequisitiNonFunzionali}
					\begin{tabular}{|m{7em}|m{7em}|m{20em}|}
						\hline
						\textbf{Requisito} & \textbf{Fase di elicitazione} & \textbf{Descrizione} \\
						\hline
						Database & Background study & Utilizzo di un database contenente i nomi delle stazioni e delle tratte per facilitare la ricerca di esse da parte dell'utente \\
						\hline
						Mappa & Background study & La scala della mappa è impostata di default a 500ft/200m \\
						\hline
						Treni in transito & Background study & I treni vengono visualizzati su una tratta a partire da 10 minuti prima dell'orario di partenza \\
						\hline
						Visualizzazione & Background study & Per ogni stazione, le tratte salvate nei preferiti vengono visualizzate in cima alla lista delle tratte\\
						\hline
						Sensori & Questionario & La tecnologia per il rilevamento dei posti da utilizzare sarà quella dei sensori anziché utilizzare le telecamere\\
						\hline
					\end{tabular}
				\end{table}
		\end{center}
\end{document}